\subsection{Zweiteilchensysteme}

Als Beispiel für ein Zweiteilchensystem dient das Helium Atom. Es besitzt ein Kern der Ladung $+Ze$ und zwei Punktladungen $-e$. Bei Helium ist $Z=2$. 
\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{content/Bilder/100.png}
\end{figure}
\FloatBarrier
	
Bedeutung der Wellenfunktion der Elektronen im Helium-Atom 
\begin{itemize}
\item Wahrscheinlichkeitsdichte : $\vert \psi(\vec{r_1} , \vec{r_2}, t) \vert ^2$ - WSK, dass ein Elektron zur Zeit t am Ort $r_1$zu finden ist, wenn sich das andere Elektron gleichzeitig an Ort $r_2$ befindet.
\item Es gibt also nur  Wellenfunktion, die beide Elektronen gleichzeitig beschreibt!
\item Das gilt ganz allgemein: Ein System aus N Elektronen wird durch eine Wellenfunktion beschrieben
\end{itemize}

Aus einer (Tafel)Berechnung (150703$\_$tafeln.pdf) folgt nun die Schrödingergleichung für das Helium Atom 
\begin{align} 
\op{H}&= \op{H_1}+\op{H_2}+\op{H}_{1,2}
\end{align}
Der Wechselwirkungsterm $\op{H}_{1,2}$ wird dabei vernachlässigt. 
Die Lösung lautet dann 
\begin{align}
\phi(\vec{r_1}, \vec{r_2}) &= \phi_{\alpha_1}(1)\phi_{\alpha_2}(2) \\
\op{H}(i) \phi_\alpha(i)&= E_{n_i} \phi_{\alpha_i}(i) \\
E&= E_{n_1}+E_{n_2} =-E_{Ry} Z^2 (\frac{1}{n_1^2} + \frac{1}{n_2^2})
\end{align}

Qualitative Verbesserung: 
Jedes Elektron bewegt sich nicht im Zentralfeld des Kerns, sondern im mittleren Zentralfeld, das durch das Kernpotential und das andere Elektron erzeugt wird $\Longrightarrow$ Abschirmeffekt. 
$\Longrightarrow$ \begin{align}
E&=-E_{Ry} (Z-\delta)^2 (\frac{1}{n_1^2} + \frac{1}{n_2^2})
\end{align}

Ununterscheidbare Teilchen 
\begin{itemize}
\item Wahrscheinlichkeitsdichte $P= \vert \psi_{He} \vert ^2= \vert \psi_{\alpha_1}(1) \vert ^2 \vert \psi_{\alpha_2}(2) \vert^2 $ 
$\rightarrow$ unabhängige WSK'ten, da unabhängige Teilchen
\item Austauschentartung: Wenn die beiden Teilchen ausgetauscht werden, dann ergibt sich der gleiche Energieeigenwert!
\item Jedoch sind sie nicht austauschbar bei Wahrscheinlichkeiten $\Longrightarrow$ $P(1,2) \neq P(2,1)$
\item Zwei Arten von (Bahn)Wellenfunktionen(normiert):
\begin{align}
\phi_{He,s}(1,2) &= (\phi_{\alpha_1}(1) \phi_{\alpha_2}(2)+ \phi_{\alpha_1}(2) \phi_{\alpha_2}(1) \\
\phi_{He,a}(1,2) &= (\phi_{\alpha_1}(1) \phi_{\alpha_2}(2)- \phi_{\alpha_1}(2) \phi_{\alpha_2}(1) 
\end{align} 
\item symmetrisch: $\phi_{He,s}(1,2)=\phi_{He,s}(2,1)$ 
\item anti-sym. : $\phi_{He,a}(1,2)= - \phi_{He,a}(2,1)$
\item Energieeigenwerte : $E_{He,s}>E_{He,a}$ wegen Abstoßenergie 
\item Zwei grundsätzlich verschiedene Zustände möglich , obwohl die Bahnquantenzahlen der beiden Elektronen gleich sind (ohne Spin) 
\end{itemize}
$\rightarrow$ Man kann nur sagen, dass sich ein Elektron im Zustand $\vert \alpha_1 \rangle$ und das andere im Zustand $\vert \alpha_2 \rangle$ befindet, aber nicht welches! Elektronen sind ununterscheidbar!

Die Spineigenzustände im Helium-Atom 
Gesamtspinoperator: $\op{S}=\op{S_1}+\op{S_2}$
\begin{align}
\op{S}\vert\uparrow\rangle &= \hbar S(s+1) \vert\uparrow\rangle \\
\op{S_z} \vert\uparrow\rangle &= \hbar M_s  \vert\uparrow\rangle 
\end{align}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{content/Bilder/zsmspin.png}
\end{figure}
\FloatBarrier


Für Elektronen gilt der folgende Satz : 
Die Gesamtwellenfunktion eines Systems aus Elektronen muss Antisymmetrisch bzgl. des Austausches der beiden Teilchen sein. 

Verallgemeinerung auf N identische Teilchen 

 $\vert \psi(\vec{r_1} , \vec{r_2},..., \vec{r_N}, t) \vert ^2$ - WSKsdichte, das ein Elektrn zur Zeit t am Ort $r_1$ zu finden , wenn sich die anderen Eletronen gleichzeitig an den Orten $r_2 , r_N$  befinden. Es gibt wieder nur eine Wellenfunktion, die die N Elektronen gleichzeitig beschreibt. 

Frage: Sind alle Zustände $\op{P_ij\Psi}$, d.h. alle $\alpha$ in der Natur realisiert? 
\begin{align}
\op{P_ij\Psi} &= e^{i\alpha} \Psi
\end{align}
Antwort: Nein es gibt nur zwei Spezialfälle.
\begin{itemize}
\item vollständig antisym. Wellenfkt. ($\alpha = \pi$): $\op{P_ij\Psi}(...,i,...,j,...) = - \Psi(...,i,...,j,...)$ :Fermionen mit halbzahligem Spin
\item vollständig sym. Wellenfkt. ($\alpha=0$):  $\op{P_ij\Psi}(...,i,...,j,...) = - \Psi(...,i,...,j,...) $ : Bosonen mit ganzzahlige Spin
\end{itemize}
Ein vollständig sym. oder antisym. Zustand bleibt für alle Zeiten im Heisenbergbild.

Das Pauli-Verbot: In einem Atom darf es keine zwei Elektronen geben, die in allen vier  Quantenzahlen n, l, m, $m_s$  übereinstimmen.
